\documentclass[Aflevering]{subfiles}
\begin{document}

\section{Rapporten}


	\begin{itemize}
	\item Skriv til dem, som skal læse den. Så tænk over det!
	\item \textbf{Skal} indeholde følgende
	
		\begin{itemize}
		\item Hvad gør det ud på?
		\item \dots
		\item \dots
		\item \dots
		\end{itemize}
	
	\item Begyndelse / indledning

	\item Hovedafsnit
	
		\begin{itemize}
		\item Her er alt indmaden
		\item Dette skal ikke foregå kronologisk.
		\end{itemize}
		
	\item Skal kunne læses fra flere forskellige vinkler -- dvs. at den ikke læses fra start til slut men pletvis.
	
		\begin{itemize}
		\item Nogle kigger den kort på indholdsfortegnelsen (titel of overskrifter) og siger "er det logisk" og starter med en karakter dér.
		
		\item Nogle læser indledning og afslutning.
		
		\item Nogle tager bilag seperat
		
		\item Nogle kigger direkte i literaturlisten og ser, om man har bredt sig ud.
		
		\item Nogle kigger på figurer og figur teksterne.
		
		\item Andre læser den dog fra start til slut.
		\end{itemize}
	
	\item Modtager
	
		\begin{itemize}
		\item Kan være en virksomhed
		\item Er din vejleder
		\item Kan være en publisering til mange andre
		\end{itemize}
		
	Alle kan ikke blive tilfredse på dette, men skriv til de rigtige.
	
	
	\item Konklusion.
	
		\begin{itemize}
		\item Det vil efter adskillige måneder være indforstået for dig selv, hvad der er sket
		\item Skriv derfor en ORDENLIG konklusion ala.
		\item[] \textit{"Efter forsøg og bla bla. er der fundet resultater der siger bla bla om det jeg skrev i indledningen"} eller \textit{"På baggrund af, med henblik på, Jævnfør\dots}
		
		\item Undgå robotsprog.
		\item Lav gerne nogle små sætninger til nogle lidt større.
		\end{itemize}
	
	\item Referencer
	
		\begin{itemize}
		\item Skal sælges dyrest muligt, da man nu har læst mega meget igennem -- få dem ind i teksten og evt. diskuter med dem.
		\item Brug andres arbejde!
		\item Er der ikke reference, men der burde have været, bliver rapporten afvist!
		\item Du må ikke tage æren for andres arbejde.
		\end{itemize}
	
	
	\end{itemize}


\end{document} 