\documentclass[oneside, 10pt]{article}

\include{Preamble}

\title{Middleware and Communication -- exercises}
\author{Rasmus Bækgaard}
\date{}

\begin{document}
\maketitle


\section{Exercise 1}
\subsection{Determinism and real-time}
\begin{enumerate}
	\item Discuss how deterministic finite automata (DFA) define determinism
	\item[] 
	
	\item Discuss how non-deterministic finite automata (NFA) define non-determinism
	\item[]

	\item I modsætning til DFA og NFA bruger TFA tiden som faktor.
	Derudover har TFA ikke et $Q$ med finite state, men $L$ med finite sets of locations (minder dog om). 
	$L_0$ er i $L$ som start placering og $L_F$ som slutplacering.
	$C$ er et finite set af clocks og $E$ udregnes med hensyn til de clocks der måtte være i systemet.
	TFA har en local clock invariant (de små bobler med hensyn til forskellige clocks).

	\item Det er tilladt. Dette skyldes, at $E \in \ldots ( \Sigma \cup \{ \epsilon \}) \ldots$. En empty string kan resultere i, at systemet skifter state uden input (se L1S14) -- non-deterministic.

	\item  Discuss why TFA can be used to model distributed real-time systems.
	\item[] Man kan kun komme i et state, fordi man har sine clock constraints, $\Phi(C)$

	\item  Discuss the relationship between (non)determinism and dead-line guarantees in real-time systems.
	\item[] I et deterministisk system er der kun den ene vej, som vil ende i dit mål, men ikke garanteret inden for dead-line. 
	I et non-deterministisk system kan du splitte dig op i flere veje og ikke nødvendigvis nå de mål overhovedet (og ikke inden for tiden), men det er muligt at garantere.
\end{enumerate}

Precision Time Protocol
\begin{itemize}
	\item Discuss whether the Precision Time Protocol (PTP) is deterministic
	\item[] Ja -- Selve protokollen er, men fordi man kan have asynmetrisk delay (delay frem og tilbage er det samme) og ikke-trådet netværk.

	\item Discuss what a packet-switched network is
	\item[]  Data i små pakker, der har en adresse på sig. 
	På denne måde kan flere bruge samme linje og kun se det, der er relevant for en selv.

	\item  Discuss to what extent the PTP is tailored for packet-switched networks only
	\item[] Master sender 2 pakker, som alle kan modtage. 
	PTP synkroniserer på Slave-side og mange slaves kan modtage de 2 pakker (kaldet "multi cast").

	\item Discuss whether the PTP works on Ethernet only
	\item[] It works on all packet-switched networks.

	\item Discuss how the PTP can support real-time operations on Ethernet
	\item[] Kun operationer, som siger "gør noget klokken $X$" er realtid.
	Pakker ankommer ikke i realtid. 

	\item Discuss the offset correction and delay correction in the PTP
	\item[] Offset: Forskellen mellem Master-tid og Slave-tid.
	\item[] Delay: Korrektion med Slave request og respond

	\item Discuss whether it is fair to assume a symmetric line delay in the delay correction
	\item[]

	\item Discuss how the PTP can play a role in Long Term Evolution (LTE) and LTE Advanced
	\item Sketch and discuss a DFA, NFA or TFA that models the PTP
\end{itemize}

\section{Article}
\begin{itemize}
	\item Har forfatterne lavet andre, citerede artikler?
	\item SyncE -- clock går lige igennem PHY-laget.
	\item Se slides
\end{itemize}


\end{document}