\documentclass[a4, 10pt]{article}

\include{Preamble}
\usepackage[left=3cm,right=2cm,top=2.5cm,bottom=2cm]{geometry}

\title{SOEP}
\author{Rasmus Bækgaard, 10893}

\begin{document}

\maketitle

\section*{Lesson 3 -- Risk- and project management}

Slide 9
\begin{itemize}
\item Mange gange skal man lave noget nyt, som man ikke har lavet før.
\item Mange gange vil en kunde have noget, men ingen ved hvad det er. Det skal man finde ud af.
\item Mange gange er man restrikteret af tid. 
	Dette kan gøres nemmere med incremental planning.
\item Man har altid begrænsninger i ressourcer -- folk der ikke kan arbejde for dig, folk der er syge \dots
\end{itemize} 
Slide 10
\begin{itemize}
	\item I modsætning til brobyggeri kan man ikke se, hvor langt man er med software.
	\item I en gruppe skal alle vide hvad de skal gøre -- ellers laver man det samme og slet ikke noget andet.
	\item Hvis man opdager noget der kunne gøre projektet bedre, skal det \textbf{ikke} med, da det vil gøre projektet større.
\end{itemize}
Slide 12
\begin{itemize}
	\item Vær sikker på, at nogen kan bruge dit projekt. Profit / socialt \dots
	\item Er det værd at starte på projektet?
	\item Hvor meget tid vil tage, har du udstyret, hvad skal bruges til det.
	\item Do it!
\end{itemize}
Slide 14
\begin{itemize}
	\item Hvorfor lave projektet og lav en beskrivelse af det.
	\item Hvad koster det er lave, hvad får man igen -- skal man så have det?
	\item Behold alt dataen og se nogle år efter, om det nu kan betale sig.
\end{itemize}
Slide 15-16
\begin{itemize}
	\item Forsøg at nedskrive de fordele og ulemper man kan få ved softwaren -- disse er normalt penge værd.
	\item Forklar hvordan løsningen kan løse problemet
	\begin{itemize}
		\item Husk ikke at ignorere problemet
		\item Løsningen er et hjælpemiddel
	\end{itemize}
	\item Problemmet kaldes gerne "the need(s)".
\end{itemize}
Slide 17
\begin{itemize}
	\item Selve softwaren fylder meget lidt af løsningen.
	\item Store dele af dette er træning af brugerne, udstyr, on-site sikkerhedsprocedure
	\item Når dette er gjort kan der laves aktiviteter, hyres folk, hvornår det kan være færdigt, hvordan det skal laves, hvad det skal laves med \dots
\end{itemize}
Slide 20-21
\begin{itemize}
	\item Bryd det op og aflever små ting med kort mellemrum.
	\item Hvad er risks? Disse er ikke altid de samme.
	\item Hvem er ansvarlig for hvad?
	\item Opfind ikke standarder, men følg dem i stedet.
\end{itemize}
Slide 22
\begin{itemize}
	\item Project risks er skemalægning eller resourcer
	\item Product risks er kvalitet og hvor godt systemet der kører. Det kan være subcontractors' skyld.
	\item Business risks er at organisationen ændrer sig
\end{itemize}
Slide 23-23(2)
\begin{itemize}
	\item Identificer risks.
	\item Planlæg hvad der skal gøres, hvis en risk proc'er.
	\item Techonology risks: Ny teknologi kommer
	\item People risks: Kan sige op, barsel, syge \dots
	\item Tool risks: Programmer der ikke vil virke længere eller vil dø ved opgradering (så opgrader ikke)
	\item Requirement risks: De ændrer sig og man ikke er klar
	\item Estimation risks: Du har undervurderet hvad der skall bruges -- stort problem ved projekter. Vær MEGET pesimistisk!
	\item Tal er svære at arbejde med, så brug navne om sandsynligheden.
	\item Skriv effekterne af enkelte risks ned (catastrophic, serious, tolerable, insignificant)
\end{itemize}
Slide 23 (3) -- Risk planning
\begin{itemize}
	\item Arbejd i grupper, så man har delt viden og projektet ikke stopper der.
	\item Brug noget du ved dur.
\end{itemize}






\newpage
\section*{Lesson 4}

Slide 34 - 35
 \begin{itemize}
 	\item Alle projekter vil have problemer med planlægning
 	\item Skal der laves et nyt projekt, så ansæt en der har lavet det før.
 	\item Der bruges et mix imellem top-down og bottom-up
 \end{itemize}
 Slide 36 - 37, 39
 \begin{itemize}
 	\item COCOMO 2 fortæller, hvor meget der skal bruges til et projekt
 	\item Det giver en rimelig vurdering
 	\item Dette kan dog være svært på et tidligt stadie i projektet pga. størrelsen er ukendt.
 	\item Kun dine egne tal er realistiske i denne sammenhæng
 	\item Enheden $size$ er i 1000-linjer enhed
 \end{itemize}
 Slide 38
 \begin{itemize}
 	\item 
 \end{itemize}




\newpage
\section*{Lesson 6}
\code{Z}-notation bruges til matematik og abstraheringer.

\begin{itemize}
	\item Der bruges invariant (der altid er sandt) og skal altid forblive således.
	\item Det forstås bedst ved at tegne billeder -- selvom det virker simpelt.
	\subitem Man glemmer hurtigt små punkter, der blot er tekst.
	\item Når systems udseende og primære funktionalitet er beskrevet kaldes det "statisk".
	\item Hvert punkt skal forstås MEGET bogstaveligt!
	\item Der kan angives states og operationer -- disse kan angives med tal eller bogstaver (helst bogstaver, der giver lidt mening).
	\item Hvis noget ændrer sig, eks. variabel $x$ skrives $\Delta(x)$
	\item Input: $x?$
	\item Output: $x!$
	\item Andre sprog der ligner:

	\begin{itemize}
		\item VDM
		\item B-Method
		\item Event-B
		\item ASM
		\item TLA+ (PlusCal)
	\end{itemize}
\end{itemize}




\newpage
\section*{Lesson 8}

Der findes 3 lag:
\begin{itemize}
	\item Arkitektur styles (højre level design)
	\item Patterns
	\item Idioms (i++)
\end{itemize}

Spg 3:
\begin{itemize}
	\item File types:
		\begin{itemize}
			\item plain text
			\item xml
			\item HTML
			\item json
		\end{itemize}
	\item editing modes
	\begin{itemize}
		\item Plain
		\item WYSIWYG
		\item outline
		\item print
	\end{itemize}
	\item Deplyoment
	\begin{itemize}
		\item Stand-alone
		\item embedded
		\begin{itemize}
			\item Web-browser
			\begin{itemize}
				\item Firefox
				\item Chrome
			\end{itemize}
		\end{itemize}
	\end{itemize}

	\item Platform
	\begin{itemize}
		\item Linux
		\item Max 
		\item Windows
		\item Solaris
		\item Android
	\end{itemize}
\end{itemize}


\begin{itemize}
	\item Om planlægning -- Udskyd, ansæt flere, se om der skal laves noget andet
	\item Alting tager mere end et år.
	\item Sig heller man ikke kan/kan som det er -- flere folk, bedre evner hos folk
\end{itemize}



\newpage
\section*{Faults}

\begin{itemize}
	\item Fault prevention
	\begin{itemize}
		\item Don't have it
	\end{itemize}

	\item Fault tolerance:
	\begin{itemize}
		\item Det skal blot blive ved med at virke
		\item Måske et sekondært system
	\end{itemize}


	\item Systematic fault
	\begin{itemize}
		\item Disse er der ALTID
	\end{itemize}

	\item Duration
	\begin{itemize}
		\item Intermittent er noget, som er der, så forsvinder, så kommer tilbage\dots
		\item Kan nogle gange kun findes, hvis man reproducerer alt
		\item Derfor bruger safetycritical system ikke concurrentcy
	\end{itemize}

	\item Fjern fejl, før de kommer ud (test din kode)

\end{itemize}
Redundancy

\begin{itemize}
	\item Static: repliker man dele og brug andre komponenter
	\begin{itemize}
		\item Repliker et kritisk element
		\item Tilføj et "voting element", der kan sige hvad der skal bruges
		\item For at voting-delen ikke går ned laver man et "unbreakable" ssytem (NAN-gates)
	\end{itemize}

	\item N-Modular
	\begin{itemize}
		\item Tilføj et enkelt element mere

		\item Det fylder akstra
	\end{itemize}

	\item Dynamisk: Når én failer, start en anden.
	\begin{itemize}
		\item Det bruges en fault detection til at opdage, om noget af systemet går ned.
	\end{itemize}

	\item Temporal: Regn efter, at det er rigtigt

	\item Software: Regn det samme parallelt, men med 2 forskellige implementeringer (gerne med forskellige teams på opgaven)
	\subitem Virker ikke altid og koster ekstra

	\item 
\end{itemize}
Reliability

\begin{itemize}
	\item Hardware kan gå i stykker - software kan \epmh{ikke}.
	\item 
\end{itemize}





\end{document}