\documentclass{article}

\include{Preamble}

\begin{document}

\section{Lektion 1 -- tirsdag}

\begin{itemize}
	\item Husk, hvis deadline ikke nåes, så fejler systemet.
	\item[] Eksempel nævnt: Pacemaker.
	\item Slide AREAM1-Basic, page 9 -- vigtig.
	\item Slide AREAM1-Basic, page 10: en periode er fra start til start.
	\item Slide AREAM1-Basic, page 13: Det er worst case scenariet - alle if-else.
	\item Burst events (slide 16), er det værste, fordi de kommer så tæt på hinanden.
	\item Hvis du laver flags, skal du have state machine!
	\item UML kan give nogle meget advanceret state machines.
	\item Preemptive (slide 18) kan give deadlocks!
\end{itemize}



\section{Lektion 2 -- fredag}

Hvorfor have arkitektur:
\begin{itemize}
	\item Scalability.
	\item Maintainability.
	\item Reliability.
	\item Reducerer tid det tager at udvikle medium+ systemer.
	\item Arktiktur for systemer bruge SYSML (og ikke UML).
	\item Lav arkitektur langt tid før påbegyndelse af implementering -- Husk Kamstrup
\end{itemize}

Generelt:
\begin{itemize}
	\item Arkitektur giver automatisk visse features:
	\begin{itemize}
		\item Enkapsling
		\item Overblik
	\end{itemize}
	\item Frameworks vælges næsten ud fra arkitekturen
	\item Ved brug af CAN-bus, kommer mange $\mu$-controllers med et CAN-bus interface.
	\item Brug flere $\mu$-C'er til input fra bruger/andet udstyr og til signal processering.
	\begin{itemize}
		\item I FPGA'er bruges gerne soft cores sammen med digital hardware. 
		\item FPGA'er er dyre, men ikke i forhold til meget udstyr. De kan dog også bruges som udvikling, da hardwaren kan programmeres.
	\end{itemize}

	\item Der er forskellige niveauer / levels, som arktekturen bevæger sig på (Slide 19 -- ArkitektureUML)


	\item Forskellige mmensker er interesseret i forskellige Views i `4+1'-modellen.
\end{itemize}


\section{Lektion 3 -- tirsdag}

State machine
\begin{itemize}
	\item For klasser og State Machines, STM, er der et 1 - 0..1 forhold.
	\item Hver STM har et State diagram (/State chart)
	\item Hver STM kan have flere diagrams (1 - 1..*)
	\item Mealy Machine: Output baseret på input og nuværende stadie.
	\item Moore Machine: Output baseres på nuværende stadie.
\end{itemize}











\end{document}