\documentclass[Aflevering]{subfiles}
\begin{document}

\subsection{test}
For at sikre, at VHDL-koden virkede som ønsket, er koden testet med programmet ModelSim 10.1b, hvor hvert komponent er testet individuelt samt en integreringstest for 2 af komponenterne.

Koden er testet således, at alle linjer er blevet afprøvet, så der ikke er en en linje der vil sende underlig data ud.
Ligeledes er der testet flere scenarier, hvor forskellige værdier sendes til og fra de forskellige komponenter.

Grundet den mængde af data der sendes til ram-modulerne for hver frekvens der ønskes afspillet, at der ikke testet nær det antal der sendes over, men blot 

Første test er af komponentet \textit{TransportProtocol}, der står for overførelsen af data fra microcontrolleren til ram-modulerne.
Herunder ses et wave-udsnit af \textit{TransportProtocol}'s testbench:

\testbench{tb-wave-TP, Waveforms for \textit{TransportProtocol}, fig:TP}.
\\
\\
På figur\fxnote{Få fat i referencen} foretages der først et reset af komponentet (0-50 ns), hvorefter der skrives hvor mange samples der kommer (60-70 ns), værdierne skrives med 10 ns mellemrum (70-100 ns).
Ved 95 ns bliver den sidste værdi overført og det angives hvor mange samples der er overført.
Alt dette skrives til \textit{ram\_cs\_module0}.


Efter 160 ns aktiveres \textit{CS} igen og der skrives én ny værdi til ram-modulet. 
Denne skrives til \textit{ram\_cs\_module1}, hvor \textit{ram\_cs\_module0} er deaktiveret.



Der testes ligeledes også når der ikke sendes værdier over -- altså hvor der ikke skal afspilles noget.







\end{document}