\documentclass[danish, english]{article}
\input{Preamble}
\title{Lektion 13}

\begin{document}
\maketitle


\section*{Symetric matrices}
\begin{theo} 
$A^T = A$\\
\\
\begin{ArgMat}
1 &3\\
3&0
\end{ArgMat} symetrisk\\
\\
\begin{ArgMat}
1 & 3\\
2 &0
\end{ArgMat} Ikke symetrisk\\
\\
$A=PDP^{-1}$ er ikke altid muligt -- men i dette kursus er det, hvor $P^{-1}=P^T$ så $A=PDP^T$
\\
P har eigenvektorerne for matrix A.
Disse er også basis værdier, når de skaleres op til '1'.
\end{theo}


\textbf{Example: }(chap 7.1)
\\
\begin{itemize}
\item Skriv argument matrix
\item Skriv eigenværdier ($\lambda$)
\item Find eigenvektorer (\textit{eig(A)})
\item Tag prikproduktet mellem eigenvektorerne (2 af gangen) betyder '0' ortogonal.
\item Såfrem de ikke er ortogonale alle sammen, skal der laves nogle der er.
\begin{itemize}
\item Lav en vektor $u_1$ og $u_2=v_2-\dfrac{v_2\cdot u_1}{u_1\cdot u_1}$.
\item Check om de nu er ortogonale alle sammen.
\item \textit{[V, D] = eig(A); dot(V(:,2),V(:,3))}
\end{itemize}
\item angiv svar som "$\left\{\vec{v_1},\vec{v_2},\vec{v_3}\right\}$ er et ortogonalt set" og "A=
\begin{ArgMat}
V (\text{som er P})
\end{ArgMat}
\begin{ArgMat}
\lambda_1&0&0\\
0&\lambda&0\\
0&0&\lambda
\end{ArgMat}
\begin{ArgMat}
P^T
\end{ArgMat}"

\end{itemize}



\newpage
\section*{Spectial decomposition}
\begin{theo} 
$A=PDP^T$\\
Hvad giver det, når $A\vec{x}$?
\\
\\
$A=PDP^T$
\begin{ArgMat}
\vec{u}_1 & \vec{u}_2 & \dots &\vec{u}_n
\end{ArgMat}
\begin{ArgMat}
\lambda_1 & & 0\\
& \dots & \\
0& & \lambda_n
\end{ArgMat}
\begin{ArgMat}
\vec{u}_1^T \\
\dots \\
\vec{u}_n^T\\
\end{ArgMat}
\\
$A=\lambda_1\vec{u}_1\vec{u}_1^T+\lambda_2\vec{u}_2\vec{u}_2^T+\dots+\lambda_n\vec{u}_n\vec{u}_n^T$
\\
\\
$A\vec{x}=\lambda_1\vec{u}_1\vec{u}_1^T\vec{x}
+\lambda_2\vec{u}_2\vec{u}_2^T\vec{x}
+\dots
+\lambda_n\vec{u}_n\vec{u}_n^T\vec{x}$
\\
\\
$\vec{u}_n\vec{u}_n^T\vec{x} \Leftrightarrow \dfrac{x\cdot u}{u \cdot u}u \Leftrightarrow \vec{u}(u^T \cdot \vec{x})$ (projektering på $u_1^T$)
\end{theo}

\begin{theo} 
$Q(\vec{x})=\vec{x}^TA\vec{x}$ = ét tal
\end{theo}
\textbf{Eksempel:}
\begin{itemize}
\item Skriv en matrix, A
\item Beregn Q(x) ved at indsætte x som row vector (på langs), gang med A og skriv x som column vector
\item Gang det sammen og udskriv det (husk at reducere).
\end{itemize}


\textbf{Eksempel:} (Baglænds)
\begin{itemize}
\item $Q(\vec{x}) = ax_1^2+ax_1x_2+ax_2$
\item Del ledet med samlet x'er ($x_1x_2$) med 2.
\item Skriv A som en symetrisk matrix med disse (se $x_ax_b$ som $row_a col_b$).
\end{itemize}

\textbf{Eksempel:}
\begin{itemize}
\item A= \begin{ArgMat}
2 &0\\
0 &2
\end{ArgMat} og Q(x)=8 
\item $\Rightarrow 2x_1^2+2x_2=8 \Leftrightarrow x_1^2+x_2^2 = 2^2$
\item Dette er en cirkel med radius 2 og centrum (0,0)
\end{itemize}




\textbf{Eksempel:}
\begin{itemize}
\item A= \begin{ArgMat}
2 &0\\
0 &3
\end{ArgMat} og Q(x)=8 
\item $\Rightarrow 2x_1^2+3x_2=8 \Leftrightarrow \dots$
\item Dette er en elipse med højde b, brede a og centrum (0,0)
\end{itemize}


\begin{theo} 
A er symetrisk, så $A=PDP^T$, hvilket giver $\vec{x}=P\vec{y} \Leftrightarrow \vec{y}=P^T\vec{x}$
\\
$Q(x)=\vec{y}^T D\vec{y}$
\\
\\
Eigenvektorer viser et "drejet koordinat system"
\\
\\
En andengradsligning vil flytte en elipse.
\end{theo}


\begin{theo}[Theorem ?] 
Ved en symetrisk mtriz gælder det ved quadrtisk form $x^T Ax$ at
\begin{itemize}
\item Den har positiv værdi, hvis alle eigenvalues for A er positive.
\item Den har negativ værdi, hvis alle eigenvalues for A er negative.
\item Den har ubestemt fortegn, hvis eigenvalues for A er forskellige.
\end{itemize}
\end{theo}



\begin{theo}[Theorem 6]
Hvor stor kan Q(x) blive, hvis $||\vec{x}||=1$ -- husk den kan være en elipse.
\end{theo}



















\end{document}