\documentclass[danish, english]{article}
\input{Preamble}

\title{Lektion 3}
\begin{document}
\maketitle

\section{Matrix algebra}
\begin{theo}[Multiplication] 
AB = A
\begin{ArgMat}
b_1 & b_2 & \dots & b_p
\end{ArgMat}=
\begin{ArgMat}
Ab_1 & Ab_2 & \dots & Ab_p
\end{ArgMat}
\\
\\
$A \cdot B =$
\begin{ArgMat}
a & b\\
c & d
\end{ArgMat} $\cdot$
\begin{ArgMat}
e & f\\
g & h
\end{ArgMat} =
\begin{ArgMat}
ae + bg & af+bh\\
ce+dg & cf+dh
\end{ArgMat}
\\
\\
$B \cdot A =$
\begin{ArgMat}
e & f\\
g & h
\end{ArgMat} $\cdot$
\begin{ArgMat}
a & b\\
c & d
\end{ArgMat} =
\begin{ArgMat}
ac + fc & eb+fd\\
ga+hc & gb+hd
\end{ArgMat}

Hvis man ganger to matrix'er med forskellig størrelse, skal de have størrelsen $m \times n$ og $n \times p$, hvilket giver resultatet $m \times p$
\end{theo}

\begin{theo} 
\begin{itemize}
\item Hvis kolonne 3 i matrix A er alle nuller bliver alle elementer i AB's række 3 nuller.
\item Hvis kolonne 2 i matrix B er alle nuller, bliver alle elementer i AB's kolonne 2 nuller.
\item Hvis kolonne 1 og 2 i matrix B er identiske, bliver AB's rækker (i de første to kolonner) ens
\end{itemize}
\end{theo}



\section*{The inverse matrix}
\begin{theo}[Regneregler] 
\textit{I} = identisk matrix\\
A is invertible if it is row equivanlent with \textit{I}\\
\begin{ArgMat}
A &|I
\end{ArgMat}$\sim$
\begin{ArgMat}
I&|A^{-1}
\end{ArgMat}
\begin{align*}
A\vec{x} &= \vec{b}\\
A^{-1}A\vec{x} &= A^{-1}\vec{b}\\
I\vec{x} &= A^{-1}\vec{b}\\
\vec{x}&=A^{-1}\vec{b}
\end{align*}
Huske at gange ind fra den "rigtige side"
\end{theo}

\newpage
\subsection*{Elementary row operations}
\begin{theo}[Apply to matrix multiplication] 
\textbf{Scaling:}\\
A=\begin{ArgMat}
a & b &c\\
d&e&f\\
g&h&i
\end{ArgMat}, $E_s=$
\begin{ArgMat}
1&0&0\\
0&2&0\\
0&0&1
\end{ArgMat}
\\
\\
$E_sA =$
\begin{ArgMat}
a&b&c\\
2d&2e&2f\\
g&h&i
\end{ArgMat}
$E_s^{-1}E_sA$ \dots\\
$E_s^{-1}=$
\begin{ArgMat}
1&0&0\\
0&\dfrac{1}{2}&0\\
0&0&1
\end{ArgMat}
\\
\\
\textbf{Swap:}\\
$E_s=$
\begin{ArgMat}
0&\textbf{1}&0\\
\textbf{1}&0&0\\
0&0&1
\end{ArgMat},
$E_{sw}A=$
\begin{ArgMat}
d&e&f\\
a&b&c\\
g&h&i
\end{ArgMat}
\\
$E_{sw}^{-1}E_{sw}A = A$ \dots
\\
\\
\textbf{Adding:}
\\
$E_A =$
\begin{ArgMat}
1&0&0\\
0&1&0\\
\textbf{2}&0&1
\end{ArgMat}, $E_AA=$
\begin{ArgMat}
a&b&c\\
d&e&f\\
2a+g&2b+h&ec+i
\end{ArgMat}




\end{theo}

\begin{theo}[Homogen] 
Hvis \textit{A} er homogen matrix til $A\textbf{x}=0$ og kun den trivielle løsning $x=0$, er A invertible, da trivielle løsninger har pivot elementer i alle rækker. 
Uden frie variabler er den invertible.
\\
\begin{ArgMat}
A &| \vec{0}
\end{ArgMat}$\sim$
\begin{ArgMat}
I &| \vec{0}
\end{ArgMat}
\end{theo}



\begin{theo}[Theorem 8: The Invertible Matrix Theorem] 
Let A be a square $n \times n$ matrix. Then the following statements are equivalent.
That is, for a given A, the statements are either all true or all false.
\begin{enumerate}[a)]
\item A is an invertible matrix.
\item  A is row equivalent to the $n \times n$ identity matrix.
\item  A has \textit{n} pivot positions.
\item  The equation Ax = 0 has only the trivial solution.
\item The columns of A form a linearly independent set.
\item  The linear transformation x -> Ax is one-to-one.
\item  The equation Ax = b has a unique solution for each \textit{b} in $\mathbb{R}^n$.
\item  The columns of A span $\mathbb{R}^n$.
\item  The linear transformation x -> Ax maps $\mathbb{R}^n$ onto $\mathbb{R}^n$.
\item  There is an $n \times n$ matrix C such that CA = I .
\item  There is an $n \times n$ matrix D such that AD = I .
\item  $A^T$ is an invertible matrix.
\end{enumerate}
\end{theo}
\end{document}