\documentclass[Notes]{subfiles}
\begin{document}

\chapter{Services}

\section{AJAX}
Asynchron javascript of xml, AJAX
\\
\\

	\begin{itemize}
	\item Web app til at sende data med
	\item Sender en forspørgelse til en server, der så gør noget. Javascript manipulerer lokalt, mens nye data hentes
	\item I stedet for HTML bruges xml på lokale maskiner.
	\item Kom oprindeligt fra Outlook-teamet.
	\item For en web-client bruges HTML sammen med javascript, der kan opdatere grænsefladen.
	\end{itemize}
	
\section{JSON}

	\begin{itemize}
	\item Nemt at læse og skrive
	\item Indbygget i .NET - skal dog opdateres
	\end{itemize}

\subsubsection{Web client siden}

	\begin{itemize}
	\item Man laver 'Get' og 'Post' for at hente og sende
	\item Det kan sendes asynkront
	\item Man har et objekt der holder styr på tilstanden
	\end{itemize}
	
\subsubsection{Server siden}


	\begin{itemize}
	\item WCF REST
	
		\begin{itemize}
		\item REpresentational State Transfer
		\item Man har ikke set state på server - de sendes frem og tilbage. Altså en state-less server.
		\item Man bruger HTTP-protokollen. Her angives, hvad der skal laves
		\item Man har en mapning til operationerne - og kun disse:
		
			\begin{itemize}
			\item Post - ny resource
			\item Get - Hent
			\item Put - Skriv nyt stadie / opdater
			\item Delete - Slet/fjern
			\end{itemize}
		
		\item jason.org
		
		\end{itemize}
		
	\item SignalR, fra Microsoft
	
		\begin{itemize}
		\item Problem med http er "get - så respons"
		\item Andre gange vil man gerne blot "post stuff"
		\item Long running get - man laver et get, som serveren venter LANG tid med at sende retur. (halvskidt idé)
		\item SignalR er et framework, der poster notifikationer til clienter
		\end{itemize}
	
	\end{itemize}











	
\end{document} 