\documentclass[Eksamen]{subfiles}
\begin{document}

\chapter{Redegør for ideerne bag komponentbaseret programudvikling, og tilhørende designprincipper}

\textbf{SlideShow fra første gang + anden gang - DIP, ISP (små interfaces) og alle Grnularity og Stabiulity + A-I Graph. Få styr på Zone of uselessness/pain! Husk undskyldning for Pain (DTO - hvor man ikke vinder med interface). Hvad er A(abstraction - interface) og I (afhængigheder ind og ud)}


\section{Komponenter}

	\begin{itemize}
	\item Komponenter er udskiftelige.

	\item Kan interagere med hinanden.

	\item Kommer af "komponere" altså sætte sammen med andre komponenter.
	
	\item Forskellige producenter kan lave en enhed, sålænge de har det samme interface.
	
	\item På denne måde er det nemmere at lave nye ting.
	\end{itemize}
	
De var oprindeligt tænkt som hardwarekomponenter, da man havde lavet hardware der kunne yde meget. 
Man manglede desværre software, der kunne udnytte hardwaren.
\\
Man lavede derfor nogle små dele (komponenter), der kunne bruges til noget af hardwaren.
\\
\\
Eftersom komponenter kan genbruges, kan de sælges til andre.
Dette kan også reducere udviklingstiden.
\\
En grov regel siger, at den skal kunne genbruges 3 gange, før det er tidsbesparende - men dette er måske lidt outdatet.
\\
\\
Bruges gerne på store projekter, da det er nemmere for andre folk ikke at se på source kode, men på et interface og magi.
Det kræver derfor, at man får lavet nogle ordenlige interfaces.



\section{Load-time Dynamic Linking}

Udviklingen
	\begin{itemize}
	\item Man skriver et program (gerne i flere sourcefiler)
	\item En compiler laver objekt-filer
	\item En linker laver binære .exe-filer og .dll-filer
	\item Ved at køre .exe-filen siger den "jeg skal bruge en .dll-fil"
	\item Den leder så efter en .dll med et bestemt navn - her kan man indsætte sin egen.
	\end{itemize}
Fordele:
	\begin{itemize}
	\item Dynamic linking sparrer plads
	\item Skal ikke rekompileres
	\end{itemize}

\subsection{Run-time Dynamic Linking}
	\begin{itemize}
	\item Her fortælles hvilken dll, der ønskes loaded.
	\item Når loaded har man en klump kode
	\item Så kaldes "GetProcAdrdress", hvilket giver os en funktions pointer"
	\end{itemize}



\subsection{DLL typer}
Traditionelle C-Style Win32 DLL'er:
	\begin{itemize}
	\item Standard som er en del af Windows.
	\item Bruger lavet
	\end{itemize}
COM DLL'er:
	\begin{itemize}
	\item Indeholder kun 4 funktioner 
	\end{itemize}
.NET DLL:


\subsection{DLL'er og Memory Management}
En dll kan bruges fra flere programmer og loades i hver sit program, med hver sin ram.


\subsection{Klasser i DLL}
Det skal helst undgås, da det KUN er C++, der kan forstå disse klasser
\end{document}