\documentclass[Main]{subfiles}

\begin{document}


\chapter{Kapitel 5} % (fold)

\section{Stokastiske processor} % (fold)
\label{sec:stokastiske_processor}

% section stokastiske_processor (end)

\begin{itemize}
\item Uendelige mange tidsfunktion.
\item Kan have forskellige offset (dvs. y-akse).
\item Kan være "uniform" 
\item Når man sampler observere kun én af uendelig muligt mange
\item Hvordan laver man en generalisering ud fra én observation?
\end{itemize}

Arbitrær samplet funktion, $X(t)$.
\\
Stokasitsk variabel til tiden $t_1$, $X(t_1) = X_1$
\\
Tæthedsfuntion: $f_X(x)$ -- viser sandsynligheder for værdi.
\\
Diskret: Istedet for en graf som ved ovenstående, er det blot enkelte pile.
\\
Deterministisk: Ved måling af noget i en tid kan det predikteres i al fremtid.

Det kan ikke gøre ved non-deterministisk.

Deterministisk og non-deterministiske har samme tæthedsfunktion!

\begin{align*}
X(t) &= A\cdot cos( \omega t+\theta), \theta \sim \mu(0, 2\pi)
\end{align*}


\section{Strengt Stationær} % (fold)

Ved to tidspuntker og $\Delta t$ gælder, at ved tæthedsfunktionen af to tider.
De to tider har en fordeling.
Simultan tæthedsfunktion: $x_1$ = noget og $x_2$ = noget andet.
Hvis man rykker funktionen skal tæthedsfunktionen være den samme (hvilket ikke kan testes i praksis).



\begin{theo}[Stationær i bredforstand]
Her skal middelværdien være den samme! 
\\
$E(X(t_1)) = E(X(t_2))$ 
\\\\
og for alle valg af $t_1$ og $t_2$ er 
\\
$ E(X(t_1) \cdot X(t_2)) = funktion(t_1-t_2)$

\end{theo}


% section strengt_stationær (end)


\section{Ergodisk proces} % (fold)
\label{sec:ergodisk_proces}

Hvis ensemble midling = tidslig midling:
\begin{align*}
\bar{X} &= \int_{-\infty}^\infty x \cdot f(x) dx = \lim\limits_{T \to \infty} \dfrac{1}{2T} \int_{-T}^T x(t) dt
\end{align*}
Man kan altså midle på to forskellige steder og få det samme.
\\
Ved formlen $X(t) = A \cdot cos(\omega t)$ er der ikke ens middelværdi.


% section ergodisk_proces (end)


\section{Måling af procesparametre} % (fold)
\label{sec:måling_af_procesparametre}


Et estimat af middelværdien:
Estimat har hat på, stregen betyder middelværdi.

\begin{align*}
\hat{\bar{X}} &= \int_0^T x(t) dt \\
E[ X(t) ] &= \int_{-\infty}^\infty x \cdot f(x) dx  \\
	&= \int_0^{2 \pi} A \cdot cos(\omega t + \theta) \cdot \dfrac{1}{2 \pi} \cdot d\phi \\
E [ X(t_1) X(t_2)] &= \int_{-\infty}^{\infty} x \cdot y \cdot f(x,y) \cdot dx \cdot dy
\end{align*}

\begin{align*}
E[\hat{\bar{X}} ] &= E[ \dfrac{1}{T} \cdot \int_0^T x(t) dt] \\
	&= \int_{-\infty}^\infty (\dfrac{1}{T} \int_0^T x(t) dt) \cdot f_{\hat{\bar{X}}}{\hat{\bar{x}}} \cdot d{\hat{\bar{x}}} \\
	&= \dfrac{1}{T} \cdot \int_{-\infty}^\infty (\int_{-\infty}^\infty x(t)  \cdot f_{\hat{\bar{X}}}{\hat{\bar{x}}} \cdot d{\hat{\bar{x}}} ) dt \\
\end{align*}

Gennemsnittet af alle X'er:
\begin{align*}
\hat{\bar{X}} &= \dfrac{1}{n} \sum_{i=1}^n X_i \\
E[\hat{\bar{X}}] &= E[\dfrac{1}{n} \sum_{i=1}^n X_i] \\
	&= \dfrac{1}{n} \sum_{i=1}^n E[X_i] \\
	&= \dfrac{1}{n} \sum_{i=1}^n \bar{X} \\
	&= \bar{X}
\end{align*}

Mean square og varians (hvor bred er Gauss-kurven):
\begin{align*}
E[\hat{\bar{X}}^2] &= \dfrac{1}{N^2} \sum_{i=1}^N \sum_{j=1}^N E[X_i \cdot X_j] \\
	&= \dfrac{1}{N} \sigma_x^2+(\bar{x})^2 \\
Var(\hat{\bar{X}}) &= E(( \hat{\bar{x}})^2) - ( E(\hat{\bar{x}}))^2 \\
	&= \dfrac{1}{N} \sigma_x^2
\end{align*}

% section måling_af_procesparametre (end)






\end{document}